---
title: >-
    بخش ۱۲
---
# بخش ۱۲

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>چوروی زمین گشت خورشید فام</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گوی بندوی برشد ببام</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>ببهرام گفت ای جهاندیده مرد</p></div>
<div class="m2"><p>برانگه که برخاست از دشت گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>چو خسرو شما را بدید او برفت</p></div>
<div class="m2"><p>سوی روم با لشکر خویش تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کنون گر تو پران شوی چون عقاب</p></div>
<div class="m2"><p>وگر برتر آری سر از آفتاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>نبیند کسی شاه را جز بروم</p></div>
<div class="m2"><p>که اکنون کهن شد بران مرز وبوم</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کنون گر دهیدم به جان زینهار</p></div>
<div class="m2"><p>بیایم بر پهلوان سوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>بگویم سخن هرچ پرسد زمن</p></div>
<div class="m2"><p>ز کمی و بیشی آن انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>وگرنه بپوشم سلیح نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>به جنگ اندر آیم بکردار گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو بهرام بشنید زو این سخن</p></div>
<div class="m2"><p>دل مرد برنا شد از غم کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>به یاران چنین گفت کاکنون چه سود</p></div>
<div class="m2"><p>اگر من برآرم ز بندوی دود</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>همان به که او را برپهلوان</p></div>
<div class="m2"><p>برم هم برین گونه روشن روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>بگوید بدو هرچ داند ز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>اگر سر دهد گر ستاند کلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>به بندوی گفت ای بد چاره‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>تو این داوریها ببهرام گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>فرود آمد از بام بندوی شیر</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌راند با نامدار دلیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چوبشنید بهرام کامد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>سوی روم شد خسرو کینه خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>زپور سیاوش بر آشفت سخت</p></div>
<div class="m2"><p>بدو گفت کای بدرگ شوربخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>نه کار تو بود اینک فرمودمت</p></div>
<div class="m2"><p>همی بی‌هنر خیره بستودمت</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>جهانجوی بندوی را پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>همی خشم بهرام با او براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بدو گفت کای بدتن بدکنش</p></div>
<div class="m2"><p>فریبنده مرد از در سرزنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>سپاه مرا خیره بفریفتی</p></div>
<div class="m2"><p>زبد گوهر خویش نشکیفتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>تو با خسرو شوم گشتی یکی</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده‌ای کردی از کودکی</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>کنون آمدی با دلی پر سخن</p></div>
<div class="m2"><p>که من نو کنم روزگار کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بدو گفت بندوی کای سرفراز</p></div>
<div class="m2"><p>زمن راستی جوی و تندی مساز</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>بدان کان شهنشاه خویش منست</p></div>
<div class="m2"><p>بزرگیش ورادیش پیش منست</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>فداکردمش جان وبایست کرد</p></div>
<div class="m2"><p>تو گر مهتری گرد کژی مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>بدو گفت بهرام من زین گناه</p></div>
<div class="m2"><p>که کردی نخواهمت کردن تباه</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>ولیکن تو هم کشته بر دست اوی</p></div>
<div class="m2"><p>شوی زود و خوانی مرا راست گوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>نهادند بر پای بندوی بند</p></div>
<div class="m2"><p>ببهرام دادش ز بهر گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>همی‌بود تا خور شد اندر نهفت</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد پر اندیشه دل بخفت</p></div></div>